# Electro-automatic system
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[СЭА](eas.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Система электроавтоматики (СЭА)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Electro-automatic system (EAS)** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Система электроавтоматики (СЭА)** — система, предназначенная для управления электроавтоматикой на борту [космического аппарата](sc.md) (датчиками, клапанами, пиротехникой, приводами, фидерами и т.д.).

Существовала до середины 2016 года, после чего СЧ СЭА стали входить в [GNC](gnc.md), а сама СЭА перестала существовать. С середины 2016 г может входить в состав малых изделий.

СЭА представляет собой один или несколько блоков, содержащих кучу проводов, реле и коммутаторов. Действует по командам БКУ или по жёстким связям внутри себя.

Формально включает в себя [БАППТ](eas.md) и [БУ](eas.md). СЭА входит в состав [GNC](gnc.md).

【**Table.** Manufacturers】

1. **РФ:**
  1. [НИИ МП Гуськова](niimp.md)
  1. [LAV](lav.md)



## Блок автоматики и стабилизации
> <small>**Блок(и) автоматики и стабилизации (БАС)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Electric regulation & automatic control unit (ACUER)** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Блок(и) автоматики и стабилизации (БАС)** *(Блок автоматики и коммутации (БАК), Комплекс автоматики и стабилизации (КАС))* — электротехническое устройство, предназначенное для получения электроэнергии с источников питания и обеспечения [бортовой аппаратуры](sc.md) стабилизированным [напряжением](sps.md) постоянного тока.

В общем случае БАС обеспечивает:

1. бортовую аппаратуру стабилизированным напряжением постоянного тока;
1. совместную работу [БФ](sp.md) и [АБ](eb.md);
1. циклирование двух АБ;
1. защиту АБ от переразряда и перезаряда;
1. телеметрический контроль параметров [СЭС](sps.md);
1. функционирование в качестве оконечного устройства и выдачу в [ЦВМ](obc.md) [GNC](gnc.md) информационных массивов о состоянии параметров СЭС при штатной эксплуатации, приём и исполнение установочных параметров;
1. приём из ЦВМ БКУ и [радиокомплекса](comms.md) команд управления;
1. контроль работоспособности СЭС и её СЧ на всех этапах эксплуатации с выдачей соответствующей информации в ЦВМ БКУ;
1. электрические испытания изделия на КА как от наземных, так и от штатных источников электропитания.

| |**Актуальные**|**Исторические**|
|:--|:--|:--|
|**RU**|[БАК-01](eas_lst.md) ~~ [КАС-ЛОА](eas_lst.md)| |

【**Table.** Manufacturers】

1. **РФ:**
   1. [АВЭКС](aveks.md)
   1. [НПЦ Полюс](polus_tomsk.md)



## БАППТ
> <small>**Блок(и) автоматики и подрыва пиротехники (БАППТ)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Pyrotechnics & automatic control unit (ACUP)** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Блок(и) автоматики и подрыва пиротехники (БАППТ)** предназначен для обеспечения взаимодействия бортового оборудования и электрических агрегатов [КА](sc.md) между собой.

БАППТ предназначен для обеспечения:

1. взаимодействия бортового оборудования и электрических агрегатов КА между собой путём приёма и распределения электропитания первичной сети изделия;
1. коммутации цепей между блоками [бортовой аппаратуры](sc.md), в том числе цепей пиротехники;
1. контроля целостности цепей пиротехники;
1. приёма команд от [БУ](eas.md) для управления вышеуказанными функциями;
1. напряжения питания нагревателей двигателей [ДУ](ps.md).

**Разновидности.** В связи с тем, что БАППТ должен учитывать особенности состава каждого [КА](sc.md), в который он входит, на данный момент универсальных БАППТ не разработано. БАППТ разрабатываются под каждый КА в отдельности.

【**Table.** Manufacturers】

1. **РФ:**
   1. [НИИ МП Гуськова](niimp.md)
   1. [LAV](lav.md)



## Блок управления
> <small>**Блок управления (БУ)** — русскоязычный термин. **Control module (CM)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Блок управления (БУ)** — общее название оконечного устройства, управляющего одним или несколькими приборами.

БУ выдаёт управляющие команды на приборы, которыми он управляет, а также получает управляющую информацию от [GNC](gnc.md).

В связи с тем, что БУ должен учитывать особенности состава каждого прибора, которым он управляет, на данный момент универсальных БУ не разработано. БУ разрабатываются под каждый прибор(ы) в отдельности.

| |**Актуальные**|**Исторические**|
|:--|:--|:--|
|**RU**|[АС18Р](ас18р.md)| |

【**Table.** Manufacturers】

1. **РФ:**
  1. [НИИ МП Гуськова](niimp.md)
  1. [LAV](lav.md)
  1. [ОКБ 5](okb5.md)



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Spacecraft power system (SPS)](sps.md)】**<br> [Charge eff.](charge_eff.md) ~~ [EAS](eas.md) ~~ [EB](eb.md) ~~ [EMI, RFI](emi.md) ~~ [NR](nr.md) ~~ [Rotor](iu.md) ~~ [RTG](rtg.md) ~~ [Solar cell](sp.md) ~~ [SP](sp.md) ~~ [SPB/USPB](suspb.md) ~~ [Voltage](sps.md) ~~ [WT](wt.md)<br>~ ~ ~ ~ ~<br> **RF/CIF:** [BAK‑01](eas_lst.md) ~~ [KAS‑LOA](eas_lst.md)|

1. Docs: …
1. <…>


## The End

end of file
